\chapter*{Úvod}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}

Důležitým směrem ve vývoji počítačové techniky je paralelismus. Více výpočetních jader umožňuje spouštění několika samostatných programů současně nebo zrychlení výpočtu jediného programu. Jednou z možností, jak dosáhnout paralelního zpracování, je vytvoření distribuovaného výpočetního zařízení. Jedná se o kolekci nezávislých počítačů, které spolupracují na řešení zadaných úloh. Celý systém je pro vnější pozorovatele koherentní, jeho vnitřní struktura může zůstat uživatelům skryta. Jednotlivé uzly jsou propojeny některou z komunikačních technologií a zpravidla si vyměňují data pomocí zpráv. Takováto zařízení běžně nazýváme počítačovými clustery. Sofistikovanější systémy, které jsou fyzicky na jednom místě, často používají pro transport dat speciální technologie (například InfiniBand), které zajišťují vysokou propustnost a nízkou dobu odezvy. Ostatní systémy, které mohou být i geograficky oddělené, používají Ethernet.

%Výpočet na takovém zařízení lze na jednotlivé uzly distribuovat na úrovni vlastního programu, který se spustí na každém z počítačů tvořících cluster. Pro vývoj distribuovaných aplikací se často používá některá z knihoven, které implementují protokol MPI (Message Passing Interface). Distribuované systémy se využívají převážně pro zpracování dat a vědecké výpočty jako předpověď počasí, hledání a zkoumání gravitačních vln (projekt Einstein@Home) nebo vývoj léků proti chorobám souvisejících s DNA a strukturou bílkovin (projekt Rosetta@Home).

Distribuované systémy mají dnes velmi široké využití. Nachází uplatnění například v telefonních a počítačových sítích, distribuovaných databázích a síťových filesystémech, kontrolních a ovládacích systémech letadel, při vědeckých výpočtech či grafickém renderování. Pro mnoho zmíněných kategorií včetně vědeckých výpočtů je důležité disponovat velkým výpočetním výkonem a zároveň mít co nejnižší náklady. Sestavení clusteru z mnoha levných a úsporných jednotek by mohla být jedna z cest, jak tyto náklady minimalizovat.

Konstrukce výpočetního clusteru má mnoho výhod proti jednomu výkonnému multiprocesorovému počítači. Výpočetní cluster je výrazně spolehlivější, neboť výpadek jednoho uzlu neohrozí chod zbytku zařízení, lépe řeší problémy s~odpadním teplem, protože více slabších procesorů se chladí snáz než jeden velmi výkonný a může být i ekonomicky příznivější, protože jednotlivé uzly mohou být různorodá levná zařízení. Tyto systémy lze škálovat na požadovaný výkon regulací počtu propojených jednotek a tím dosáhnout lepších parametrů než u většiny multiprocesorových stanic. Naopak mezi nevýhody patří náročnější údržba, režie při přenosu dat mezi uzly a vzájemné propojení jednotek přes výrazně pomalejší transportní médium, než jaké je k dispozici mezi procesory v jednom fyzickém počítači.

Cílem předkládané práce je zhodnocení vlastností malého jednodeskového počítače Raspberry Pi z hlediska jeho použití jako jednotky výpočetního clusteru. Budeme porovnávat výkonnostní i ekonomické (pořizovací cena, spotřeba elektrické energie) parametry celého řešení se zvoleným reprezentativním desktopovým a serverovým počítačem. Součást práce bude implementace programu, pomocí kterého budeme moci přibližně porovnat některé aspekty výpočetního výkonu testovaných počítačů. Zaměříme se na ty oblasti, které souvisí s použitím zařízení pro distribuované výpočty. Měřící program bude navržen a implementován se zohledněním možností Raspberry Pi, jako je například absence více procesorových jader. Měření bude provedeno na jednom kusu Raspberry Pi a referenčním desktopovém i serverovém počítači.

V kapitole \ref{chap:prvni} představíme Raspberry Pi, zajímavé příklady využití a některé konkurenční jednodeskové počítače. V kapitole \ref{chap:druha} stručně shrneme poznatky o architektuře počítačů, uvedeme několik známějších programů určených k porovnávání výkonu a definujeme naše požadavky na takovýto vhodný program. V~kapitole \ref{chap:treti} se zaměříme na návrh vlastní měřící aplikace včetně volby testovacích algoritmů. Technické detaily implementace a ovládání vytvořeného měřícího programu popíšeme v kapitole \ref{chap:ctvrta}. Kapitola \ref{chap:pata} bude pojednávat o metodice měření, získaných hodnotách, jejich zpracování a zhodnocení. V závěru shrneme zjištěné údaje a vyslovíme doporučení pro stavbu a provoz výpočetního clusteru z~Raspberry Pi.

